**聽力學**（Audiology）是一門新興的科學，是一項專為[聽障人士](../Page/聽障.md "wikilink")，提供協助的衛生保健醫學。現今聽力學已發展為獨立的專門學科，更跨越眾多領域。執行聽力學之專業人員為「**聽力師**（Audiologist）」，聽力師的訓練除了聽力醫學外，還包括有語言學、語音學、聲學、電聲學、心理學及教育……等。聽力師之起源，最早可追溯至[二次世界大戰後](../Page/二次世界大戰.md "wikilink")，為幫助因戰爭而聽力遭受損傷的軍人，提供必要的診斷與[復健服務](../Page/復健.md "wikilink")。聽力師需要有完整的養成教育，對各項聽力檢查報告負起責任。在檢查報告中除呈現數據。更應描述結果並判讀，甚至提出建議，一個專業聽力師最重要的使命是能盡自己一切的力量，協助聽力障礙的人士，擁有一定的聆聽能力，維持相當的生活品質。\[1\]

## 聽力學檢查

以下列舉需要做聽力檢查的情況：

  - 幼兒時期的語言發展遲緩
  - 兒童發音不清晰
  - 自覺聽力不好
  - 常要求他人重說一遍
  - 長期在噪音環境工作的人
  - 持續性耳鳴
  - 暈眩
  - 耳痛
  - 耳漏

## 聽力損失的類型

  - 傳導性聽覺損傷：大多是外耳或[中耳有病變](../Page/中耳.md "wikilink")，如[中耳炎或](../Page/中耳炎.md "wikilink")[感染](../Page/感染.md "wikilink")、外傷所造成。
  - 感音神經性聽覺損傷：常見因[內耳或](../Page/內耳.md "wikilink")[聽神經有病變](../Page/聽神經.md "wikilink")。例如老年性聽力損失，遺傳性失聽或因病毒感染引起等。
  - 混合性覺損傷：同時合併有傳導性和感音性聽損。
  - 中樞性覺損傷：聽神經以上的傳導路經受影響，都是中樞聽覺損傷的範疇。

## 聽力師

### 養成教育

在[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")，目前有以下大專院校，教授聽力學：

  - [國立臺北護理健康大學語言治療與聽力學系](../Page/國立臺北護理健康大學.md "wikilink")(所)
  - [國立高雄師範大學特殊教育學系聽力學與語言治療碩士班](../Page/國立高雄師範大學.md "wikilink")
  - [中山醫學大學語言治療與聽力學系](../Page/中山醫學大學.md "wikilink")
  - [馬偕醫學院聽力暨語言治療學系](../Page/馬偕醫學院.md "wikilink")
  - [亞洲大學聽力暨語言治療學系](../Page/亞洲大學.md "wikilink")
  - [弘光科技大學語言治療與聽力學系](../Page/弘光科技大學.md "wikilink")

### 執業資格

在[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")，考取由[衛生福利部核發之聽力師證書才得以執業](../Page/衛生福利部.md "wikilink")。應考條件為相關聽力學系、組、研究所、學位學程主修聽力學，並經實習至少六個月或至少375小時，成績及格，領有畢業證書者，得應聽力師考試。\[2\]

專技高等考試科目為：

  - 基礎聽力科學
  - 行為聽力學
  - 電生理聽力學
  - 聽覺輔具原理與實務學
  - 聽覺與平衡系統之創健與復健學
  - 聽語溝通障礙學（包括專業倫理）

### 業務

1.  診斷性聽力檢查：純音聽力、語音聽力、耳聲傳射、聽阻聽力、聽性腦幹誘發反應等。
2.  嬰幼兒聽力篩檢。
3.  平衡功能檢查。
4.  助聽器或人工電子耳等聽覺輔助器功能評估與選配。
5.  聽能創健與復健。
6.  噪音環境的評估，及聽能保健的宣導與防治。
7.  提供與聽障相關的醫療與社會資源等諮詢。

### 服務場所

  - 醫院體系：一般醫學中心及區域醫院的耳鼻喉科均有聽力師及聽力檢查設備。就診民眾須先經耳鼻喉科醫師進行耳科理學檢查再轉介給聽力師，做聽力評估。
  - 學校體系：若經診斷確定為聽障兒，經配戴適當的聽覺輔助器之後，可至啟聰學校或大專院校具相關聽語系所，接受聽能復健。
  - 機構體系：目前有些機構也聘請聽力師，可執行非診斷性聽力評估工作，以及針對聽障兒進行聽能復健。
  - 其他相關：如助聽器公司。

## 參考資料

[Category:耳科](../Category/耳科.md "wikilink")
[Category:復健醫學](../Category/復健醫學.md "wikilink")
[Category:健康照護職業](../Category/健康照護職業.md "wikilink")

1.
2.